\setauthor{Егор Суворов}
\subsection{Бета-функция Гёделя}

Давайте посмотрим на предикат $x=y^z$.
Наивное выражение этого предиката может выглядеть вот так:
\[ \exists t_1, t_2, \dots t_z (t_1 = y \land t_z = x \land \forall i \colon ((1 \le i < z) \Ra t_{i+1}=t_iy) \]
Это мы просто задали последовательность $t_i$, начинающуюся с $y$, заканчивающуюся на $x$ и
с фиксированным отношением между соседними членами.
Но, вообще говоря, так писать нельзя "--- это выражение не является строкой, так как его длина неопределена
и зависит от $z$.

Год назад мы боролись с этой проблемой, кодируя множества натуральными числами и вводя
предикат <<число принаджлежит множеству>>.
Сейчас рассмотрим другой подход, подход Гёделя.
Этот подход и называется $\beta$-функцией Гёделя.
Сначала нужно несколько лемм:

\begin{lemma}\label{bigCoprimeSeq}
	$\forall k \in \N \colon \exists$ сколь угодно большое натуральное $b$ такое,
	что $b+1$, $2b+1$, \dots, $kb+1$ являются попарно взаимно простыми.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Возьмём любое $b \vdots k!$ и покажем, что оно подходит.

	В самом деле, если это не так, то есть некоторые $i, j \in [1, k]$ такие, что $(ib+1, jb+1)\ne 1$.
	Тогда пусть $p$ "--- такое простое, что $ib+1, jb+1 \vdots p$, откуда $|i-j|b \vdots p$.
	Заметим, что $b$ не может делиться на $p$ (иначе бы $ib+1$ не делилось на $p$).

	Таким образом имеем $|i-j| \vdots p$.
	Так как $|i-j|\le k$, то $k! \vdots |i-j| \Ra k! \vdots p \Ra b \Ra p$.
	Противоречие.
\end{proof}

\begin{lemma}
	Для любой последовательности $x_0$, $x_1$, \dots, $x_n$ $\in \N$ найдутся такие
	$a, b \in \N$, что:
	\begin{align*}
		x_0 &\equiv a \mod (b + 1) \\
		x_1 &\equiv a \mod (2b + 1) \\
		\vdots & \vdots \\
		x_n &\equiv a \mod ((n+1)b + 1) \\
	\end{align*}
\end{lemma}
\begin{proof}
	По лемме \ref{bigCoprimeSeq} выберем такое $b > \max x_i$, что все числа $(b+1)$, \dots $((n+1)b+1)$ попарно взаимно просты.
	Тогда по китайской теореме об остатках существует решение $a$ для системы:
	\begin{align*}
		a &\equiv x_0 \mod (b + 1) \\
		a &\equiv x_1 \mod (2b + 1) \\
		  & \vdots \\
		a &\equiv x_n \mod ((n+1)b + 1) \\
	\end{align*}
	Оно и будет вторым требуемым числом.
\end{proof}

Возвращаясь к примеру $x=y^z$: теперь всего двумя числами можно закодировать последовательность $t_1, \dots, t_z$.
Вообще говоря, оператора $\bmod$ у нас в строках-предикатах нет, но мы его выводили, можем подставить.
Тогда можем выразить наш предикат таким образом: существуют $a$ и $b$ такие, что любые два соседних числа из соответствующей последовательности
$t_1, \dots, t_z$ ($t_k = a \bmod (kb + 1)$) связаны выражением $t_{k+1}=t_k\cdot y$, причём $t_1=y$, а $t_z=x$.
При этом нам неважно, могли ли вообще $a$ и $b$ получиться в результате кодирования последовательности длины $z$ "--- любая
пара кодирует какую-то последовательность, но любая последовательность кодируется некоторой парой, биекция не требуется.
На самом деле, даже неважно, какая именно длина у последовательности, задаваемой парой $(a, b)$ "--- каждая пара задаёт некоторую бесконечную
последовательность, а нас интересует только префикс фиксированной длины $z$.

Итого, записываем:
\begin{align*}
	\beta(a, b, k) &= a \bmod (k \cdot b + 1) \\
	(x = y^z) &\iff \exists a, b \colon (\beta(a, b, 1)=y) \land (\beta(a, b, z)=x) \land \\
	&(\forall k \colon ((1 \le k) \land (k < z)) \Ra (\beta(a, b, k) \cdot y = \beta(a, b, k + 1)))
\end{align*}

\subsection{Перечислимость и выразимость в арифметике}

\begin{Def}
	Предикат $P \colon \N \to \{0, 1\}$ является перечислимым, если $\{ x \mid P(x) = 1 \}$ является перечислимым.
\end{Def}
\begin{Def}
	Предикат $P \colon \N \to \{0, 1\}$ является разрешимым, если $\{ x \mid P(x) = 1 \}$ является разрешимым.
\end{Def}

\begin{theorem}
	Любой перечислимый предикат является арифметическим (выразим в арифметике).
\end{theorem}
\begin{proof}
	Сначала выберем удобную модель.
	Для машин Тьюринга можно, но гораздо удобнее будет оперировать программами с конечным числом переменных
	(они ведь уже оперируют с натуральными числами).
	Мы знаем, что так как $P$ перечислим, то по одному из определний перечислимости существует
	полуразрешающий алгоритм, то есть программа с конечным числом
	переменных $S$ такая, что $P(x) = 1 \iff S(x)$ останавливается.

	Пусть имеется какая-то программа.
	Можно считать, что в ней ровно одна команда остановки программы (\t{stop}), потому что остальные
	можно заменить на \t{goto} к какому-нибудь \t{stop}.
	С концом программы тоже никаких проблем: в зависимости от того, что, как мы считаем, происходит
	в конце программы, можно делать разные вещи (бесконечный цикл или \t{goto} на \t{stop}).

	Теперь давайте запишем следующее утверждение: существует некоторая последовательность
	состояний программы длины $T$, начинающаяся в изначальном состоянии и заканчивающаяся в единственном
	\t{stop}, причём переходы между соседними состояниями корректны.
	Последовательность состояний "--- это просто несколько последовательностей, соответствующих переменным
	и номеру текущей команды.
	Запишем в <<некорректной>> форме (с неопределённой длиной строки), при помощи $\beta$-функции Гёделя от этого легко избавиться:
	\begin{enumerate}
		\item Существует последовательность состояний:
			\[
			\exists T;
			\exists a_1^{(1)}, \dots, a_1^{(T)};
			\exists a_2^{(1)}, \dots, a_2^{(T)};
			\dots;
			\exists m^{(1)}, \dots, m^{(T)}
			\colon
			\]
		\item Начинаем где надо ($S_1$ "--- номер первой строчки):
			\[
			(a_1^{(1)} = x) \land (a_2^{(1)} = 0) \land \dots \land (a_m^{(1) = 0}) \land (m^{(1)} = S_1)
			\]
		\item И заканчиваем где надо:
			\[
			m^{(T)}=S_{stop}
			\]
		\item А также все шаги корректны:
			\[
			\forall i \colon (i < T) \land (i \ge 1) \Ra Step(
			a_1^{(i)}, a_2^{(i)}, \dots, a_k^{(i)}, m^{(i)},
			a_1^{(i+1)}, a_2^{(i+1)}, \dots, a_k^{(i+1)}, m^{(i+1)},
			)
			\]
	\end{enumerate}
	Осталось только написать предикат $Step$.
	Он является просто разбором случаев: берём логическое <<и>> условий для всех строк,
	для строки $S_x$ условие выглядит как $(m^{(i)} = S_x) \Ra (\dots)$, внутри скобок
	пишем условие на корректность перехода.
	\begin{enumerate}
		\item Если идёт изменение переменной, то оно выразимо в арифметике, остальные поменяться не должны,
			номер следующей строки тоже выразим.
		\item Если идёт переход, то переменные не поменялись, номер следующей строки тоже выразим.
		\item В случае с условным оператором вида \t{if (a > 0) then goto x else goto y} можно записать условие на постоянность значений всех переменных, а также:
			\[ ((a^{(i)} > 0) \Ra (m^{(i+1)} = x)) \land ((a^{(i)} = 0) \Ra (m^{(i+1)} = y)) \]
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{conseq}
	График любой вычислимой функции $f \colon A \to \N$ выразим в арифметике.
	Напоминание: $\Gamma_f = \{ (x, f(x)) \mid x \in A \}$.
\end{conseq}
\begin{conseq}
	Любой разрешимый предикат выразим в арифметике (просто потому что он перечислим).
\end{conseq}

\section{Арифметическая иерархия}
\subsection{О предварённой форме}
\begin{Def}
	Формулы $\phi_1$ и $\phi_2$ эквивалентны, если у них одинаковое количество свободных переменных,
	одинаково именованные свободные переменные и во всех интерпретациях и во всех оценках
	свободных переменных их значения совпадают.

	Напоминание: оценка свободных переменных "--- это подстановка значений,
	а интерпретация "--- это когда мы задаём, какие у нас символы какие предикаты обозначают
	(например, что обозначает \t{<} и \t{>}).
\end{Def}

\begin{lemma}[о предварённой форме]
	Для любой формулы можно построить эквивалентную ей, у которой все кванторы ($Q_i$) стоят в начале:
	\[
	Q_1 x_1 Q_2 x_2 \dots Q_n x_n \colon \phi(x_1, \dots, x_n, x_{n+1}, \dots x_m)
	\]
	(при этом в $\phi(\dots)$ кванторов нет).
\end{lemma}
\begin{proof}
	Давайте научимся выносить очередной квантор в начало формулы.
	\begin{itemize}
	\item $\lnot (\forall x \phi)$ эквивалентно $\exists x (\lnot \phi)$.
	\item $\lnot (\exists x \phi)$ эквивалентно $\forall x (\lnot \phi)$.
	\end{itemize}
	А вот дальше сложнее, потому что у нас некоторые связные переменные могут совпадать
	по именам с другими связными или свободными, заменять $(\exists x \colon \phi) \lor \psi$
	на $\exists x \colon (\phi \lor \psi)$ нельзя.
	Поэтому сначала надо переименовать все связные переменные так, чтобы имена вообще всех
	встречающихся переменных были попарно различны.
	А потом можно применять правила (первые два для отрицания уже были), вот еще одно:
	\[ (\exists x \phi) \lor \psi \sim \exists x (\phi \lor \psi) \]
	Для других операций и кванторов аналогично.
\end{proof}

\subsection{Иерархия Клини}
Еще называется арифметической иерархией.

Мы классифицируем предикаты по разным классам, а точнее "--- в классы $\Sigma_i$ и $\Pi_i$.
Начинаем с $\Sigma_0=\Pi_0$ "--- множество разрешимых предикатов.
\begin{Def}
	$P(x_1, \dots, x_m) \in \Sigma_1$, если существует разрешимый предикат $Q(y, x_1, \dots x_m)$
	(то есть предикат из $\Sigma_0 = \Pi_0$) такой, что
	\[
	\forall x_1, x_2, \dots x_m \colon P(x_1, \dots, x_m) = \exists y Q(y, x_1, \dots, x_m)
	\]
\end{Def}
\begin{Rem}
	$\Sigma_1$ есть множество перечислимых предикатов.
\end{Rem}
\begin{proof}
	В самом деле: для любого перечислимого есть алгоритм, который на шаге $y$ выдаёт какой-то
	вход, на котором предикат верен, тогда этот алгоритм можно <<обозначить>> за предикат $Q$,
	который уже разрешим (ведь алгоритм выполняет не более $y$ шагов).
	И в обратную сторону: если есть $Q$, то просто проверяем по очереди все $y$.
\end{proof}

\begin{Def}
  $P(x_1, \dots, x_m) \in \Pi_1$, если существует разрешимый предикат $Q(y, x_1, \dots x_m)$
  (то есть предикат из $\Sigma_0 = \Pi_0$) такой, что
  \[
  \forall x_1, x_2, \dots x_m \colon P(x_1, \dots, x_m) = \forall y Q(y, x_1, \dots, x_m)
  \]
  $\Pi_1$ есть множество коперечислимых предикатов (у которых дополнение перечислимо).
\end{Def}

\begin{Def}
	$P(x_1, \dots, x_m) \in \Sigma_{k+1}$ если $\exists Q(y, x_1, \dots, x_m) \in \Pi_k$ такой,
	что
	\[
	\forall x_1, x_2, \dots x_m \colon P(x_1, \dots, x_m) = \exists y Q(y, x_1, \dots, x_m)
	\]
\end{Def}
Аналогичное определение для $\Pi_{k+1}$:
\begin{Def}
	$P(x_1, \dots, x_m) \in \Pi_{k+1}$ если $\exists Q(y, x_1, \dots, x_m) \in \Sigma_k$ такой,
	что
	\[
	\forall x_1, x_2, \dots x_m \colon P(x_1, \dots, x_m) = \forall y Q(y, x_1, \dots, x_m)
	\]
\end{Def}
Можно определить нерекурсивно, там получится чередование кванторов:
\begin{itemize}
\item
	$P(x_1, \dots, x_m) \in \Sigma_k$ $\iff$ есть разрешимый $Q(y_1, y_2, \dots, y_k, x_1, \dots, x_m)$ такой, что:
	\[
		P(x_1, \dots, x_m) = \exists y_1 \forall y_2 \exists y_3 \dots Q_k y_k \colon Q(y_1, y_2, \dots, y_k, x_1, \dots, x_m)
	\]
\item
	$P(x_1, \dots, x_m) \in \Pi_k$ $\iff$ есть разрешимый $Q(y_1, y_2, \dots, y_k, x_1, \dots, x_m)$ такой, что:
	\[
		P(x_1, \dots, x_m) = \forall y_1 \exists y_2 \forall y_3 \dots Q_k y_k \colon Q(y_1, y_2, \dots, y_k, x_1, \dots, x_m)
	\]
\end{itemize}

Пока что это всё является непонятными формальными значками, это нормально.
Скоро разберёмся, какой у всего этого смысл.
Начнём с каких-нибудь свойств:

\begin{enumerate}
\item
	\[ \forall k \ge 0 \colon (\Sigma_k \cup \Pi_k) \subseteq \Sigma_{k+1} \cap \Pi_{k+1} \]
	Надо показать, что каждое из множеств слева лежит в каждом из множеств справа.

	\begin{proof}
		\begin{itemize}
		\item $\Sigma_k \subseteq \Pi_{k+1}$ "--- добавляем фиктивную переменную в начало предиката: если $P(x) \in \Sigma_k$, то:
			\[ (\forall y \colon P(x)) \in \Pi_{k+1} \]
		\item $\Sigma_k \subseteq \Sigma_{k+1}$ "--- можно добавить фиктивный квантор в конец:
			\begin{align*}
				P(x_1, x_2, \dots, x_n) &\in \Sigma_k \\
				P(x_1, x_2, \dots, x_n) &= \exists y_1 \forall y_2 \dots Q_k y_k \colon Q(y_1, \dots, y_k, x_1, \dots, x_n) = \\
				                        &= \exists y_1 \forall y_2 \dots Q_k y_k Q_{k+1} y_{k+1} \colon Q(y_1, \dots, y_k, x_1, \dots, x_n) \in \Sigma_{k+1} \\
			\end{align*}
		\end{itemize}
		Для вложений $\Pi_k$ всё симметрично.
	\end{proof}

\item
	$\Pi_k$ "--- это множество дополнений предикатов из $\Sigma_k$.
	\begin{proof}
		Можно по индукции и $k$, можно просто взять отрицание предиката, кванторы поменяются на противоположные.
	\end{proof}

\item
	Любой арифметический предикат содержится в некотором уровне иерархии.
	\begin{proof}
		Берём соответствующую ему арифметическую формулу, приводим в предварённую
		форму (выносим все кванторы вперёд).
		Формула, конечно, поменяется, но ничего страшного: у нас каждый предикат может иметь несколько
		форм записи, это нормально.

		Проверку истинности безкванторного остатка можно сделать алгоритмом (так как там только
		арифметические и логические операции).
		Получили почти определение класса, только без чередования кванторов.
		Можно либо добавить фиктивных кванторов над фиктивными неиспользуемыми переменными,
		либо <<запихнуть>> в одну переменную несколько.
	\end{proof}

\item
	Любой предикат из $\Sigma_k$ арифметический.
% Продолжение в 06.tex
