\begin{theorem}
	\[ \sum_{n=1}^\infty \frac1{n^2} = \frac{\pi^2}6 \]
\end{theorem}

\begin{proof}
	\begin{gather*}
		\phi(x)
		= \sum_{n=1}^\infty \frac{x^n}{n^2} \quad 0 \le x \le 1 \\
		\phi'(x)
		= \sum_{n=1}^\infty \frac{x^{n-1}}n \quad 0 \le x < 1 \\
		\phi'(x)
		= \sum_{n=1}^\infty \frac{x^{n-1}}n
		= -\frac{\ln(1-x)}x \quad
		\ln(1 + t)
		= \sum_{n=1}^\infty \frac{(-1)^{n-1}t^n}n \\
		\phi(1)
		= \underbrace{\phi(0)}_{=0} + \int\limits_0^1 \phi'(x) \d x
		= -\int\limits_0^1 \frac{\ln(1-x)}x \d x
		= \frac{\pi^2}6
	\end{gather*}
	Последний интеграл вроде уже считали в прошлый раз.
\end{proof}

\begin{theorem}
	Пусть:
	\begin{itemize}
		\item $f$ "--- мераморная
		\item $a_1, a_2, \ldots, a_n$ "--- все её полюсы,
		\item $\infty$ "--- либо устранимая особенность, либо полюс,
		\item $G_k(z)$ "--- главная часть ряда Лорана в $a_k$
		\item $G(z)$ "--- главная часть в $\infty$ (то есть $\sum_{n=1}^\infty c_n z^n$).
	\end{itemize}
	Тогда
	\[ f(z) = c + G(z) + \sum_{k=1}^n G_k(z) \]
\end{theorem}

\begin{proof}
	Рассмотрим функцию:
	\[ h(z) = f(z) - G(z) - \sum_{k-1}^n G_k(z) \]
	У неё нет вообще полюсов (про бесконечность пока не говорим), она голоморфна в $\C$.

	Распишем сумму:
	\[ G_k(z) = \sum_{j=1}^{n_k} \frac{c_{k, j}}{(z-a_k)^j} \]
	У $h(z)$ полюсы могли быть только в $a_k$, но посмотрим на конкретную точку $a_k$.
	В $h(a_k)$ нет главной части, тогда либо нет проблем, либо устранимая особая точка,
	тогда нужным образом чтобы устранить особенность \TODO Wat?

	Теперь разберёмся с бесконечностью.
	На бесконечности ряд Лорана $f(z) - G(z)$ имеет неположительные степени,
	поэтому есть конечный предел, тогда $h(z)$ имеет конечный предел на бесконечности.
	Так как непрерывна и есть предел на бесконечности, то по теореме Лиувилля $h = const$.
\end{proof}

\begin{theorem}
	$f$ "--- голоморфна, за исключением бесконечного числа точек $a_1$, $a_2$,...,
	являющихся полюсами, причём это изолированные точки.
	Пусть $\exists R_n \ra +\infty$ такая, что $M_{R_n} = \max_{|z| = R_n} |f(z)| \ra 0$.
	Тогда
	\[ f(z) = \lim_{n\ra+\infty} \sum_{k=1}^n G_k(z) \]
	$G_k$ как в предыдущей теореме.
\end{theorem}

\begin{proof}
	\[ I_n(z) = \int\limits_{|\zeta| = R_n} \frac{f(\zeta)}{\zeta - z} \d\zeta \quad |z| < R_n \]
	Оценим на бесконечности:
	\[ I_n(z) \ra 0 \quad |I_n(z)| \le \frac1{2\pi} 2\pi R-n \frac{M_{R_n}}{R_n - |z|} \ra 0 \]
	Смотрим, что даёт теорема о вычетах:
	\[
		I_n(z)
		= \underbrace{\res_{\zeta=z} \frac{f(\zeta)}{\zeta - z}}_{ = f(z) }
		+ \sum_{|a_k| < R_n} \res_{\zeta=a_k} \frac{f(\zeta)}{\zeta - z}
	\]
	Посчитаем вычет:
	\[ \res_{\zeta = a_k} \frac{f(\zeta)}{\zeta - z} = \res_{\zeta = a_k} \frac{G_k(\zeta)}{\zeta - z} \]
	объяснение:
	$h(\zeta) = f(\zeta) - G_k(\zeta)$ "--- голоморфна в окрестности $a_k$,
	$\frac{h(\zeta)}{\zeta - z}$ "--- голоморфная в окрестности $a_k$, значит
	$\res_{\zeta = a_k} \frac{h(\zeta)}{\zeta - z} = 0$.

	Возвращаемся к интегралу ($R$ выбираем так, что $|z| < R$ и $|a_k| < R$):
	\begin{gather*}
		\frac1{2\pi i} \int\limits_{|\zeta| = R} \frac{G_k(\zeta)}{\zeta - z} \d \zeta
		= \res_{\zeta = z} + \res_{\zeta = a_K} \\
		\left| \frac1{2\pi i} \int\limits_{|\zeta| = R} \frac{G_k}{\zeta - z} \d \zeta \right|
		\le \frac1{2\pi} 2 \pi R \frac{\max_{|\zeta| = R} |G_k(\zeta)}{R - |z|} \ra 0 \quad \text{при $R\ra\infty$}
	\end{gather*}
	Числитель стремится к нулю при $R\ra+\infty$, остальная штука ограничена.
	Тогда, первое равенство ниже т.к. сумма = 0:
	\begin{gather*}
		\res_{\zeta = a_k} \frac{G_k(\zeta)}{\zeta - z}
		= -\res_{\zeta = z} \frac{G_k(\zeta)}{\zeta - z}
		= -G_k(z) \\
		I_n(z)
		= f(z) - \sum_{a_k < R_n} G_k(z) \xlongrightarrow{n\ra+\infty} 0
	\end{gather*}
\end{proof}

Теперь подставим что-нибудь интересное в теорему и посмотрим, что получится:
\begin{exmp}
	\[ f(z) = \frac{\ctg z}z \]
	Полюсы $\pm \pi k$.

	$R_n = \pi(n+\frac12)$
	Докажем, что на $|z| = R_n$ $\ctg z$ ограничен.
	Так как в знаменателе $f(z)$ ещё $z$, то получим, что
	\[ \lim_{n\ra\infty} \max_{|z|=R_n} f(z) = 0 \]
	\TODO РИСУНОК! (кружок, нарезанный вертикальными полосами ширины $\pi$).

	$\ctg$ "--- периодическая функция. Сдвинеим кусочки окружности в полосу $0 \le \Re z \le \pi$.
	Докажем, что при сдвигах части окружности точно не попадут в какой-то фиксированый круг вокруг нуля
	и $\pi$.

	До последней полосы части точно не пересекают маленькие круги, и если мы возьмём вокруг $\pi$ окружность
	радиуса, меньшего $\frac{\pi}2$, то не заденем
	\[ A = \{ z \in \C \mid 0 \le \Re z \le \pi \land |z| \ge \frac{\pi}4 \land |z-\pi| \ge \frac{\pi}4 \} \]
	Докажем, что $\ctg z$ ограничен в таком множестве.
	\begin{gather*}
		|\ctg (x+iy)| =
		\left| \frac{\cos(x+iy)}{\sin(x+iy)} \right| =
		\left| \frac{e^{ix-y} + e^{-ix+y}}{e^{ix-y - e^{-ix+y}}} \right|
		\xlongrightarrow{y \ra \pm\infty} 1
	\end{gather*}
	То есть получается, вне $A$ вдалеке есть огранниченность, а внутри непрерывная функция на компакте, т.е. тоже ограничена.
	\[ M_{R_n} \ra 0 \Ra \frac{\ctg z}z = \lim_{n\ra\infty}{\sum_{k=-n}^n G_k(z)} \]

	Возьмём точку $\pi k$, $k \ne 0$, там полюс 1-го порядка, $G_k(z) = \frac{res}{z - \pi k}$.
	\begin{gather*}
		\res_{z = \pi k} \frac{\ctg z}z =
		\res_{z = \pi k} \frac{\frac{\cos z}z}{\sin z} =
		\frac{\frac{\cos z}z}{(\sin z)'} \bigg|_{z=\pi k} =
		\frac1{\pi k}
	\end{gather*}
	$G_0(z) = \frac1{z^2}$
	\begin{gather*}
		\frac{\ctg z}z =
		\frac{\cos z}{z \sin z} =
		\frac{1 - \frac{z^2}2 + \ldots}{z(z - \frac{z^3}6 + \ldots)} =
		\frac{1 - \frac{z^2}2 + \ldots}{z^2(1 - \frac{z^2}6 + \ldots)} =
		\frac1{z^2}{1 + \underbrace{cz^2}_{\text{т.к. чётные степени}} +	\ldots}
	\end{gather*}

	Тогда $c_0(z) = \frac1{z^2}$
	\[ \frac{\ctg z}z = \frac1{z^2} + \sum_{k=-\infty}^{+infty} \frac1{\pi k(z-\pi k)} \]
	при этом расширяется по $+$ и $-$ одновременно т.к. в теоерме предел по модулю,
	сгрупируем $-k$ и $k$ чтобы не париться
	\begin{gather*}
		G_k + G_{-k} =
		\frac1{\pi k (z - \pi k)} + \frac1{-\pi k(z + \pi k)} =
		\frac1{\pi k} \frac{(z + \pi k) - (z - \pi k)}{z^2 - \pi^2k^2} =
		\frac2{z^2 - \pi^2k^2}
	\end{gather*}
	Итого:
	\[ \ctg z = \frac1z + \sum_1^{\infty} \frac{2z}{z^2 - \pi^2 k^2} \]
\end{exmp}

\begin{exmp}
	\begin{gather*}
		\ctg z = (\ln \sin z)' \\
		\frac{\sin z}z = \int\limits_0^z (\ctg w - \frac1w) \d w \\
		\ln \frac{\sin z}z =
		\int\limits_0^z \sum_{k=1}^\infty \frac{2w}{(w^2  - \pi^2 k^2)} \d w =
		\int\limits_0^z \sum_{k=1}^\infty \left( \frac1{w - \pi k} + \frac1{(w + \pi k)} \right) = \\ =
		\sun_{k=1}^\infty \int\limits_0^z (\frac1{w - \pi k} + \frac1{w + \pi k }) \d w =
		\sum_{k=1}^\infty (\ln(w - \pi k) + \ln(w + \pi k)) \bigg|_{w = 0}^{w = 2} = \\ =
		\sum_{k=1}^{\infty} (\ln(z - \pi k) + \ln(z + \pi k) - \ln(\pi k) - \ln(-\pi k)) \\
		\frac{\sin z}z = \prod_{k=1}^\infty -\frac{z^2 - \pi^2 k^2}{\pi^2 k^2} \\
		\sin z = z\prod_{k=1}^\infty \frac{\pi^2k^2 - z^2}{\pi^2 k^2}
	\end{gather*}

	Обоснования:
	если $|w| \le r$, то
	\[ \left| \frac{2w}{w^2 - \pi^2 k^2} \right| \le \frac{2r}{\pi^2 k^2 - r^2} = O(\frac1{k^2}) \]
	значит есть равномерная сходимость, поэтому можно было переставить сумму и интегрирование.
	\[ \ln\frac{\pi^2 k^2 - z^z}{\pi^2 k^2} \TODO \]
	\begin{gather*}
		\ctg z = (\ln \sin z)' \\
		\ln \frac{\sin z}z = \int\limits_p^z (\ctg w - \frac1w) \d w\\
		\frac{\sin z}z = e^{\int\limits_0^z (\ctg w - \frac1w)} \d w
	\end{gather*}
\end{exmp}
