\setauthor{Оля Черникова}
\chapter{Пространства со скалярным произведением}
\section{Билинейные и полуторалинейные формы}

\begin{Def}
	$V$ "--- векторное пространство над $K$.
	$B \colon V \times V \to K$.
	$B$ "--- билинейная форма, если $B$ линейно по каждому аргументу.
	\begin{gather*}
		B(\alpha_1 x_1 + \alpha_2 x_2, y) = \alpha_1 B(x_1, y) + \alpha_2 B(x_2, y) \\
		B(x, \alpha_1y_1 + \alpha_2 y_2) = \alpha_1 B(x, y_1) + \alpha_2(x, y_2)
	\end{gather*}
\end{Def}

\begin{Def}
	$B$ "--- билинейная форма.
	\begin{enumerate}
	\item
		$B$ "--- симметрическая, если $\forall x, y \in V, B(x, y) = B(y, x)$.

	\item
		$B$ "--- кососимметрическая, если
		\begin{enumerate}
			\item $\forall x, y \in V B(x, y) = -B(y, x)$
			\item $\forall x \in V, B(x, x) = 0$
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{Def}

\begin{Rem}
	Если $\Char K \ne 2$, то  $a \Ra b$.
	\[ B(x, x) = -B(x, x) \Ra 2B(x, x) = 0 \Ra B(x, x) = 0 \]
\end{Rem}
\begin{Rem}
	Для произвольного поля $b \Ra a$.
	\begin{gather*}
		0 = B(x + y, x + y) = B(x + y, x) + B(x + y, y) = B(x, x) + B(y, x) + B(x, y) + B(y, y) \\
		B(y, x) + B(x, y) = 0 \\
		B(x, y) = -B(y, x) \\
		\\
		B(0, y) = B(0 + 0, y) = B(0, y) + B(0, y) \\
		\forall y \in V, 0 = B(0, y) \\
		\forall x \in V, 0 = B(x, 0)
	\end{gather*}
\end{Rem}

\begin{Def}
	$B$ "--- невырожденная, если
	\begin{gather*}
		\forall x \ne 0 \exists y \colon B(x, y) \ne 0 \\
		\forall y \ne 0 \exists x \colon B(x, y) \ne 0
	\end{gather*}
\end{Def}

\begin{Def}
	Пусть $K = \R, V$ "--- векторное пространство над $\R$.
	$B \colon V \times V \to \R, B$ "--- билинейная форма.
	$B$ положительно определенна, если
	\[ \forall x\colon B(x, x) \ge 0 \quad B(x, x) = 0 \Lra x = 0 \]
\end{Def}

\begin{Def}
	$B$ "--- неотрицательно определена, если
	\[ \forall x \colon B(x, x) \ge 0 \]
\end{Def}

\begin{Rem}
	Положительная определнность $\Ra$ невырожденность.
\end{Rem}

\begin{exmp}
	\begin{enumerate}
	\item
		$\R^n$
		\begin{gather*}
			x = \begin{pmatrix}
				x_1 \\
				\vdots \\
				x_n
			\end{pmatrix} \quad
			y = \begin{pmatrix}
				y_1 \\
				\vdots \\
				y_n
			\end{pmatrix} \\
			B(x, y) = x^Ty = \sum_{i=1}^n x_iy_i
		\end{gather*}
		$B$ "--- симметричный положительный оператор.

	\item
		$a_1, \cdots, a_n \in R$.
		\[ B(x, y) = \sum_{i=1}^n a_ix_iy_i \]
		$B$ "--- симметричная.
		$B$ "--- положительно определенная $\Lra$ все $a_i > 0$.

	\item
		$K$ "--- произвольное.
		\begin{gather*}
			A \in M(n, n, K), V = K^n \\
			B \colon V \times V \to K \\
			B(x, y) = x^TAy
		\end{gather*}
		Если $A = A^{T}$, то $B$ "--- симметричная.
		\[ B(x, y) = x^TAy = (x^TAy)^T = y^TA^T(x^T)^T = y^TA^Tx = y^TAx = B(y, x) \]
		Верно и обратное.
		Если $A \ne A^{T}$, и $\exists i, j a_{ij} \ne a_{ji}$, то
		\begin{gather*}
			x = \begin{pmatrix}
				0 \\
				0 \\
				1_i \\
				0
			\end{pmatrix} \quad
			y = \begin{pmatrix}
					0 \\
					0 \\
					1_j \\
					0
			\end{pmatrix}
		\end{gather*}
		$x^{T}Ay = a_{ij}$, $y^TAx = a_{ji}$, таким образом $B$ не симметричная.
		
		$B$ "--- кососимметричная $\Lra$
		\begin{enumerate}
			\item $A = -A^T$
			\item На диагонали $A$ нули.
		\end{enumerate}

	\item
		\begin{gather*}
			V = C([a, b], \R) \\
			B(f, g) = \int\limits_a^b f(t)g(t)\d t
		\end{gather*}
		$B$ "--- симметричная.
		\begin{gather*}
			\int_{a}^{b}f^2(t)dt \ge 0 \\
			\int_{a}^{b}f^2(t)dt = 0 \Lra f = 0
		\end{gather*}
		Положительно определенная.

	\item
		$V = C([a, b], \R)$,
		$\rho$ "--- непрырывная функция на $[a, b]$.
		\[ B(f, g) = \int\limits_a^b \rho(t)f(t)g(t)\d t \]
		$B$ "--- симметрична.

		Если $\rho > 0$ на $[a, b]$, то $B$ "--- положительно определено
		(упражнение: когда $B$ "--- невыраждена?).

	\item
		$V = \R[t]$.
		\begin{gather*}
			B(f, g) = \int_0^\infty e^{-t}f(t)g(t)\d t \\
			B(f, g) = \int_{-\infty}^{\infty}e^{-t^2}f(t)g(t)\d t
		\end{gather*}
	\end{enumerate}
\end{exmp}

\begin{Def}
	$V$ "--- векторное пространство над $R$, $\dim_{\R}V < \infty$.
	$B \colon V \times V \to \R, B$ "--- симмитрична, положительно определенная.
	Тогда $(V, B)$ называется евклидовым пространством.
\end{Def}

\begin{Def}
	$K$ "--- поле.
	$\bar{\phantom{x}}\colon K \to K$ "--- изоморфизм поля $K$,
	$\bar{\phantom{x}} \ne id$,
	$(\bar{\phantom{x}})^2 = id$,
	$\forall a \in K\colon \bar{\bar a} = a$.
	Тогда $\bar{\phantom{x}}$ "--- инвлюция на поле $K$.
\end{Def}

\begin{exmp}
	$\C$ и комплексное сопряжение.
\end{exmp}

\begin{Def}
	$V$ "--- векторное пространство над $K$.
	$B\colon V \times V \to K$  $B$ "--- полуторолиненая форма если:
	\begin{enumerate}
		\item $B(x_1 + x_2, y) = B(x_1, y) + B(x_2, y)$
		\item $B(x, y_1 + y_2) = B(x, y_1) + B(x, y_2)$
		\item $B(\alpha x, y) = \alpha B(x, y)$
		\item $B(x, \alpha y) = \bar \alpha B(x, y)$
	\end{enumerate}
\end{Def}

\begin{Def}
	$B$ называется эрмитово симметричной, если
	\[ B(x, y) = \overline{B(y, x)} \]
\end{Def}

\begin{Def}
	Если $B$ эрмитово симмитричная, $B(x, x) \in \R$ и 
	\[ \forall x \in V, B(x, x) \ge 0 \quad B(x, x) = 0 \Lra x = 0 \]
	то $B$ "--- положительно определенная.
\end{Def}

\begin{Def}
	$B$ "--- невырожденная, если
	\begin{gather*}
		\forall x \ne 0 \exists y B(x, y) \ne 0 \\
		\forall y \ne 0 \exists x B(x, y) \ne 0
	\end{gather*}
\end{Def}
Положительно определенная $\Ra$ невыражденная.

\begin{Def}
	$K = \C$, $\dim_{\C}V = n < \infty$.
	$B \colon V \times V \to K$, $B$ "--- эрмитово симмитрична, положительно определенная.
	Тогда $(V, B)$ называется унитарным пространством.
\end{Def}

\begin{exmp}
	\begin{enumerate}
	\item
		$C^n$
		\begin{gather*}
			B(x, y) = \sum_{i=1}^n x_i\bar y_i \\
			B(x, \lambda y) = \bar\lambda B(x, y)
		\end{gather*}
		Эрмитово симмитрична, положительно определена.

	\item
		\[ B(x, y) = x^TA\bar y \]
		(Упражнение: $B$ "--- эрмитово  симмитрично $\Lra A  = \bar A^T$)
	
	\item
		$V = C([a, b] \to \C)$.
		\begin{gather*}
			B(f, g) = \int\limits_a^b f(t)\overline{g(t)}\d t \\
			B(f, f) = \int\limits_a^b |f|^2\d t
		\end{gather*}
		$B$ "--- положительно определенная.
	\end{enumerate}
\end{exmp}

$B(u, v)$ "--- полуторолинейна, эрмитово симметрична.
$K$ "--- поле с инволюцией.
Если $K = \C$,
\[ B(u, v) = \overline{B(u, v)} \Ra B(u, v) \in \R \]

Выше было: $\bar{\phantom{x}}$ "--- инволюция на $K$ (то есть, в частности, $\bar{\phantom{x}} \ne$ $id$)
\begin{gather*}
	B(u_1 + u_2, v) = B(u_1, v) + B(u_2, v) \\
	B(u, v_1 + v_2) = B(u, v_1) + B(u, v_2) \\
	B(\lambda u, v) = \lambda B(u, v) \\
	B(u, \lambda v) = \bar\lambda B(u, v)
\end{gather*}

Далее $\bar{\phantom{x}}$ "--- либо инволюция на $K$, либо $id$.
$B$, соответственно, полуторолинейная или билинейная форма.
