\section{Произведение подгрупп}
$G; A, B \le G$\\
\begin{theorem}
$A, B \le G$. Следующие условия равносильны.\\
    \begin{enumerate}
    \item $AB \le G$\\
    \item $AB = BA$
    $\{ab \mid a \in  A, b \in B\} = \{b_1a_1 \mid b_1 \in B, a_1 \in A\}$\\
    \end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{Rem}
$AB = BA$ не влечет, что $A$ и $B$ коммутируют по элементам.
\end{Rem}
\begin{proof}
\begin{description}
\item[$2 \Ra 1$]
$(AB)(AB) = A(BA)B = A(AB)B = (AA)(BB) = AB$\\
$AB$ замкнуто относительно умножения\\
$x \in AB, x = ab, a\in A, b \in B$\\
$x^{-1} = b^{-1}a^{-1} \in BA = AB$\\
$\Ra x^{-1} \in AB$\\

$AB$ замкнуто относительно взятия обратных.\\
$AB \ne 0$\\
$1 = 11 \in AB$

\item[$1 \Ra 2$]
Первое включение: показываем, что
$BA \subset AB, b \in B, a \in A$\\
$ba = (a^{-1}b^{-1})^{-1}$\\
$a^{-1}b^{-1} \in AB \Ra (a^{-1}b^{-1}) \in AB \Ra ba \in AB$\\

Второе включение, показываем, что
$AB \subset BA$\\
Знаем $(BA) \subset AB$\\
$(BA)^{-1} \subset (AB)^{-1}$\\
$AB = A^{-1}B^{-1} \subset B^{-1}A^{-1} = BA$\\
$\Ra AB = BA$\\

$(BA)^{-1} = \{g = (ba)^{-1}\mid b \in B, a \in A\}$\\
$(AB)^{-1} = \{g = (ab)^{-1}\mid a \in A, b \in B\}$\\
\end{description}
\end{proof}
\begin{conseq}
$G$ "--- группа, $A \unlhd G, B \le G \Ra AB \le G$ \\
\end{conseq}
\begin{proof}
$\forall g \in G gA = AG$\\
$\forall b \in B bA = Ab$\\

$BA = \cup_b bA$\\
$AB = \cup_b Ab$\\
$\Ra BA = AB$ по теореме $AB \le G$\\
\end{proof}