Свойства:
\begin{enumerate}
\item
	Интеграл не зависит от ориентации, так как ориентации в определении просто нет.

\item
	Линейность по функции.
	\[ \int\limits_M (\alpha f + \beta g) \d S = \alpha \int\limits_M f \d S + \beta \int\limits_M g \d S \]

\item
	Линейность по поверхности: если в $\R^2$ имеем $G = G_1 \sqcup G_2$ (пересекаются по мн-ву меры ноль),
	то тогда соответствующие поверхности в $\R^3$: $M = M_1 \sqcup M_2$ и верно следующее:
	\[ \int\limits_M f \d S = \int\limits_{M_1} f \d S + \int\limits_{M_2} f \d S \]

\item
	$f \ge 0$
	\[ \int\limits_M f \d S \ge 0 \]
\end{enumerate}

\begin{Rem}
	Интеграл не зависит от нарезки.
\end{Rem}

\begin{exmp}[Сферические координаты]
	\begin{gather*}
		x = R \cos u \cos v \quad y = R \sin u \cos v \quad z = R \sin v \\
		u \in [0, 2\pi] \quad v \in \left[-\frac\pi2,\frac\pi2\right]
	\end{gather*}
	Биекция сходу не получится, разрежем сферу на две полусферы.
	Теперь проблема в полюсах, мы выкинем полярные шапки, и устремим их размер к нулю, интеграл там будет нулевой, так что в конце всё хорошо.
	Это рукомахательство, но нас устроит.

	Посчитаем что-нибдуь:
	\begin{gather*}
		\vec r_u' = (-R \sin u \cos v, R \cos u \cos v, 0) \\
		\vec r_v' = (-R \cos u \sin v, -R \sin u \sin v, R \cos v) \\
		E = \left<\vec r_u', \vec r_u'\right> = R^2 \cos^2 v \\
		F = \left<\vec r_u', \vec r_v'\right> = 0 \\
		G = \left<\vec r_v', \vec r_v'\right> = R^2 \\
		\sqrt{EG-F^2} = R^2 \cos v \\
		\int\limits_{x^2+y^2+z^2=R^2} f(x, y, z) \d S
		= \int\limits_{\substack{u \in [0, 2\pi] \\ v \in \left[-\frac\pi2,\frac\pi2\right]}} f(R \cos u \cos v, R \sin u \cos v, R \sin v) R^2 \cos v \d u \d v
	\end{gather*}
\end{exmp}

\section{Дифференциальные формы}

\begin{Def}
	Внешняя форма $\omega\colon \underbrace{\R^n \times \R^n \times \dots \times \R^n}_{k} \ra \R$
	линейна по каждой координате и антисимметричка:
	\[ \omega(\xi_1, \dots, \xi_i, \dots, \xi_j \dots, \xi_n) = -\omega(\xi_1, \dots, \xi_j, \dots, \xi_i \dots, \xi_n) \]
\end{Def}

\begin{exmp}\begin{description}
	\item[0-форма:] константа
	\item[1-форма:] линейное отображение
	\item[2-форма:] билинейная антисимметричная форма
\end{description}\end{exmp}

\begin{Rem}
	\[ \omega(\xi, \xi) = 0 \]
\end{Rem}

Пусть $n=k=2$, $\omega\colon \R^2 \times \R^2 \ra \R$.
\begin{gather*}
	A = (\xi_1, \xi_2) = \begin{pmatrix} a_{11} & a_{12} \\ a_{21} & a_{22} \end{pmatrix} \\
	\omega(\xi_1, \xi_2)
	= \omega(a_{11} e_1 + a_{21} e_2, a_{12} e_1 + a_{22} e_2)
	= a_{11} a_{12} \omega(e_1, e_1)
	+ a_{11} a_{22} \omega(e_1, e_2) + \\
	+ a_{21} a_{12} \omega(e_2, e_1)
	+ a_{21} a_{22} \omega(e_2, e_2)
	= (a_{11} a_{22} - a_{21} a_{12}) \omega(e_1, e_2) \\
	\omega(\xi_1, \xi_2) = \det A \omega(e_1, e_2)
\end{gather*}

\begin{Def}
	У открытого $G \subset \R^n$ дифференциальная форма "--- сопоставление каждой точке $G$ некоторой $k$-внешней формы
	из $\R^n \times \R^n \times \dots \times \R^n$ (т.е. у нас аргументы внешней формы из того же $\R^n$, в котором живёт $G$).
	$\Omega(G)$ "--- множество дифференциальных форм в $G$.
\end{Def}
\begin{exmp}\begin{description}
\item[0-форма:]
	У каждой точки константа, то есть целиком "--- функция,

\item[1-форма:]
	Рассмотрим функцию $f_i(x)=x_i$ (оставляет координату $i$).
	Посмотрим на её дифференциал в точке $x$:
	\begin{gather*}
		\underbrace{f_i(x+h)}_{x_i+h_i} = \underbrace{f_i(x)}_{h_i} + (\d_x f_i)(h) + o(\|h\|) \\
	\end{gather*}
	Отсюда понятно, что такое $(\d_x f_i)$ "--- это просто отображение, возвращающее $i$-ю координату своего аргумента:
	\[
		\d_x f_i = f_i \quad \text{независимо от точки $x$}
	\]
	Теперь обозначим это линейное отображение за $\d x_i \colon \R^n \to \R$.

	А теперь смотрим, как вообще устроены дифференциальные 1-формы.
	Взяли дифференциальное форму $\omega$.
	Мы знаем, что если фиксируем точку, то получаем некое линейное отображение:
	\[ \omega(x) \colon \R^n \to \R \]
	Пространство линейных отображений $\R^n \to \R$ имеет размерность $n$ "--- его достаточно задать на базисных.
	Заметим, что $\d x_i$ являются такими линейными отображениями, они линейно независимы и их $n$, значит, они являются базисом.
	Таким образом для каждого конкретного $x$ мы можем разложить внешнюю форму в этой точке по базису:
	\[
		\omega(x) = a_1(x) \d x_1 + a_2(x) \d x_2 + \dots + a_n(x) \d x_n
	\]
	Когда мы писали криволинейные интегралы II рода, мы писали очень похожие формальные выражение.
	По сути, если те выражения проинтерпретировать с новым смыслом $\d x_i$, то окажется,
	что мы тогда определили интеграл от 1-формы.
	Это даже неспроста.
\end{description}\end{exmp}

\begin{Def}
	Внешнее произведение двух внешних 1-форм (обозначается $\wedge$) "--- внешняя 2-форма с свойствами:
	\begin{enumerate}
	\item
		\[ \omega_1 \wedge \omega_2 = - \omega_2 \wedge \omega_1 \]
	
	\item
		Если есть две точки $\xi_1$, $\xi_2$ со следующими свойствами:
		\begin{align*}
			\omega_1(\xi_1) &= 1 \\
			\omega_1(\xi_2) &= 0 \\
			\omega_2(\xi_1) &= 0 \\
			\omega_2(\xi_2) &= 1
		\end{align*}
		То $(\omega_1 \wedge \omega_2)(\xi_1, \xi_2) = 1$ (про остальные точки ничего не говорим).
	\end{enumerate}
	Операция внешнего произведения, к тому же, линейна по каждому аргументу-функции (это можно вывести, но мы возьмём в определение).
\end{Def}

\begin{theorem}
	\[ (\omega_1 \wedge \omega_2)(\xi_1, \xi_2) = \begin{vmatrix} a_{11} & a_{12} \\ a_{21} & a_{22} \end{vmatrix} \]
	где $a_{ij} \coloneq \omega_i(\xi_j)$
\end{theorem}
\begin{proof}
	Сначала предположим, что $\omega_i \neq 0$ и $\xi_j$ линейно независимы.

	Тогда найдутся две внешние 1-формы $\beta_1$ и $\beta_2$ такие, что $\beta_i(\xi_j) = \delta_{ij}$ (как в условии внешнего произведения).
	Давайте явно построим $\beta_1$: сначала берём некоторый вектор $v_1$, перпендикулярный $\xi_2$ и лежащий в плоскости $\mathcal{Lin}(\xi_1, \xi_2)$.
	Потом определяем $\beta_1(v)$ как длину проекции $v$ на $v_1$.
	Тогда $\beta_1(\xi_2)=0$ (потому что $\xi_2\perp v_1$), а $\beta_1(\xi_1)\neq 0$ (так тогда бы было верно $\xi_1 \parallel \xi_2$).
	Отнормируем $\beta_1$ так, чтобы $\beta_1(\xi_1)=1$.
	Вводим $\beta_2$ аналогичным образом.
	Далее $\beta_i$ будут использоваться в роли <<характеристической функции>> точки $\xi_i$.

	Заметим, что в точках $\xi_1$, $\xi_2$ верно следующее:
	\begin{gather*}
		\omega_1 = \omega_1(\xi_1) \beta_1 + \omega_1(\xi_2) \beta_2
		\iff
		\omega_1 = a_{11} \beta_1 + a_{12} \beta_2 \\
		\omega_2 = \omega_2(\xi_1) \beta_1 + \omega_2(\xi_2) \beta_2
		\iff
		\omega_2 = a_{21} \beta_1 + a_{22} \beta_2
	\end{gather*}
	Раскроем внешнее произведение и вынесем скалярные коэффициенты ($a_{ij}$) по линейности:
	\begin{gather*}
		\omega_1 \wedge \omega_2
		= a_{11} a_{21} (\underbrace{\beta_1 \wedge \beta_1}_{\text{везде ноль}})
		+ a_{11} a_{22} (\beta_1 \wedge \beta_2)
		+ a_{12} a_{21} (\underbrace{\beta_2 \wedge \beta_1}_{-\beta_1 \wedge \beta_2})
		+ a_{12} a_{22} (\underbrace{\beta_2 \wedge \beta_2}_{\text{везде ноль}}) = \\
		= (a_{11} a_{22} - a_{12} a_{21}) (\beta_1 \wedge \beta_2) \\
		(\omega_1 \wedge \omega_2) (\xi_1, \xi_2)
		= \begin{vmatrix} a_{11} & a_{12} \\ a_{21} & a_{22} \end{vmatrix} \underbrace{(\beta_1 \wedge \beta_2) (\xi_1, \xi_2)}_{=1}
	\end{gather*}
	Таким образом, при любых фиксированных $\xi_1$, $\xi_2$ получаем одинаковую формулу, что и требовалось.

	Если же одна из форм есть тождественный ноль, то требуемом равенстве справа написан ноль
	(так как столбец зануляется), и слева тоже написан ноль (по линейности внешнего произведения).

	Если же $\xi_1$ и $\xi_2$ линейно зависимы, то по линейности и кососимметричности внешней формы $\omega_1 \wedge \omega_2$ слева стоит ноль,
	а справа стоит ноль, потому что строки линейно зависимы из-за линейности $\omega_1$ и $\omega_2$.
\end{proof}

\begin{Rem}
	Возьмём внешние 2-формы.
	Вообще говоря, размерность их пространства $n^2$ (надо выбрать по значению на базисе $(e_i, e_j)$).
	Но из-за антисимметричности, размерность их пространства $\frac{n(n-1)}2$.
\end{Rem}

\begin{theorem}
	Дифференциальные 2-формы в $\R^n$ "--- линейные комбинации $\d x_i \wedge \d x_j$ (коэффициенты зависят от точки).
\end{theorem}
\begin{proof}
	$\d x_i \wedge \d x_j$ линейно независимы, так как подставляем $(e_i, e_j)$, у каждого есть пара, на котором только он единичен.
	А их ещё $\frac{n(n-1)}2$.
	Значит это базис.
\end{proof}

\begin{conseq}
	Все дифференциальные 2-формы в $\R^3$ выглядят как
	\[ P(x, y, z) \d y \wedge \d z + Q(x, y, z) \d z \wedge \d x + R(x, y, z) \d x \wedge \d y \]
\end{conseq}
