\setauthor{Денис Галеев}

\chapter{Алгоритмы и приведение типов}
\section{Алгоритмы}

\cpp"#include <algorithm>"

Вся идеология STL построена на обобщенном программировании. 

Все алгоритмы, которые работают с контейнерами, построены на итераторах (итератор --- черная коробочка над указателем).

Базовые требования от итератора:
\begin{enumerate}
    \item Наличие операций: перемещение вправо/влево \cpp{--, ++}, разыменование \cpp{*->, *}. 
    \item \t{begin()} на начало.
    \item \t{end()} на следующий после конца.
\end{enumerate}

Почему \t{end()} должен указывать на следующий после конца? 
Если будет один элемент или ни одного, то для того, чтобы узнать количество элементов в контейнере, потребуется дополнительная проверка, что увеличит время работы. 

\subsection{Постановка задач}

Рассмотрим следующий код:
\begin{cppcode}
void foo (It q){
    T t = *q;
}

int main () {
    vector<int> v;
    foo (v.begin ());
    return 0; 
}
\end{cppcode}
Он не скомпилируется, так как компилятор не знает, что должно быть вместо \t{T}.

Задача 1: достать тип \cpp"It". 

Задача 2: разная реализация в зависимости от типа итератора.
Спрашивается зачем нужна разная реализация. 
Например, нам захотелось написать свой бинпоиск на итераторах. 
Понятно, что нам не хватит стандартных операций интеретора. 
Но например для \cpp"std::list" мы ничего быстрее, чем просто перебирать все элементы контейнера сделать не можем, а для обычного вектора, в котором все элементы упорядочены по возрастанию/убыванию, хочется сделать быстрее, чем просто тупой перебор. 

Начнем решать задачу с контейнеров. 
\begin{cppcode}
template<template<class> V, class T>
void foo (const V<T> &V) {
    T temp = V.begin ();
}

int main () {
    list<int> l; 
    vector<int> v;
    foo (l);
    foo (v); 
}
\end{cppcode}

Но такая реализация сужает количество шаблонных параметров. 
Но как же сделанно в STL: 
\begin{cppcode}
template<class T, class allocator = std::allocator>
class vector {
public:
    typedef T value_type; 
...
}


template <class Container>
foo (Container& C) {
    typename Container::value_type
        t = *C.back ();
}
\end{cppcode}

Сейчас требования для контейнера это, \cpp"typedef" и наличие \cpp"back()". 
Внимание! без \cpp"typename" не скомпилируется, компилятор может подумать, что это статическая переменная.


\subsection{Итераторы}
Вернемся к итераторам.
Для начала рассмотрим различные типы итераторов в стандартной библиотеке:
\begin{enumerate}
\item 
    Random Access Iterator 

    Наличие операций: \cpp{*->, ++, --, -, +=, -=}.

    Примеры: \t{vector}, \t{deque}.
\item
    Bidirectional Iterator

    Наличие операций: \cpp{*->, ++, --}.

    Примеры: \t{list}, \t{map}, \t{multimap}, \t{multiset}.
\item
    Forward Iterator 
    \begin{enumerate}
    \item
        Output Iterator

        Наличие операций: \cpp{++, write}.
    \item
        Inptut Iterator

        Наличие операций: \cpp{++, read}.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

А теперь поймем, что мы хотим получить.
На примере функции \cpp{advance} из стандартной библиотеки.
\begin{cppcode}
template<class It>
It advance (It q, size_t n) {
    /* хотим :*/
    /* если q --- RA, то */
        q += n;
    /* если q --- Bi, Fi, то */
        for (size_t i = 0; i < n; i++)
            q++;
    return q;
}

int main () {
    std::list<int> l (10, 1); 
    std::list<int>::iterator    it1 = advance (l.begin (), 5); // за линию 

    std::vector<int> v (10, 2);
    std::vector<int>::iterator  it2 = advance (v.begin (), 5); // за const

    return 0;
}
\end{cppcode}

Рассмотрим, что для этого есть в \t{STL}. 
Там написано примерно следующее:
\begin{cppcode}
struct bidirectional_iterator_tag {};
struct random_access_iterator_tag {};
struct input_iterator_tag {};
struct output_iterator_tag {};
struct forward_iterator_tag {};

template<class T> 
class myContainer {
public:
    class iterator {
        typedef bidirectional_iterator_tag iterator_category;
        /* ... */
    }
    /* ... */
}
\end{cppcode}

Используя все тоже самое, только из стандартной библиотеки, перепишем нашу функцию.
По-крутому будет так:
\begin{cppcode}
template<class Iter>
Iter advance (Iter q, size_t n, std::random_access_iterator_tag) {
    return q + n;
}

template<class Iter>
Iter advance (Iter q, size_t n, std::bidirectional_iterator_tag) {
    for (int i = 0; i < n; ++i)
        q++;
    return q;
} 

template<class Iter>
Iter advance (Iter q, size_t n) {
    typename Iter::iterator_category tag;
    advance (q, n, tag);
    /* можно просто: advance (q, n, Iter::iterator_category ()); */
}
\end{cppcode}

\subsection{\t{iterator\_traits}}
Мы написали код, и вроде все работает. 
Но давайте вспомним про простые указатели ведь код \cpp"sort (a, a + n)", где \cpp"a" "--- массив, тоже работает. 
В нашей же реализации это получит ошибку компиляции, попробуем это исправить.

Для начала вспомним про частичную специализацию, на примере \cpp"vector<bool>".
\begin{cppcode}
/* основное описание */
template<class T>
class vector {
    T* array;

    /* ... */
};

/* частичная специализация */
template<>
class vector<bool> {
    int* array;

    /* ... */
};
\end{cppcode}



Теперь создадим \cpp"class iterator_traits", и у него сделаем частичную специализацию для указателей.
Например это можно сделать так:
\begin{cppcode}
/* тут например будет работать iterator_traits<vector<int>::iterator> */
template<class Iter>
class iterator_traits {
public:
    typedef typename Iter::value_type value_type;
    typedef typename Iter::iterator_category iterator_category;
};

/* а тут будет работать iterator_traits<T*> */
template <class Iter> 
class iterator_traits<Iter*> {
public:
    typedef Iter value_type;
    typedef std::random_access_iterator_tag iterator_category;
};

template<class Iter>
Iter advance (Iter q, size_t n) {
    advance (q, n, typename iterator_traits<Iter>::iterator_category ());
}
\end{cppcode}
В стандартной реализации кроме полей \t{value\_type} и \t{iterator\_category}, есть и другие например \t{pointer}.

\section{Приведение типов}
